%Allgemeine Seiteneinstellungen
\documentclass[a4paper,dvipsnames,12pt]{article}
\usepackage[a4paper,left=2.5cm,right=2.0cm,top=2.5cm,bottom=2.0cm]{geometry}
% Alter beinhalteter Parameter: bindingoffset=5mm


% Hier todos:
% - Die Seitenrandsabstände scheinen größer als die angegebenen Werte.
% - zählen Abbildungen und Gleichungen zur Seitenanzahl?
% - Infos müssen zur Verbesserung der Verständlichkeit unbedingt noch differentierter dargestellt werden
% - Idee zum Python Programm: Es soll pro Durchlauf die falsch erkannten Bilder zeigen (was erkannt, was richtig) und zeigen, wie sich die Erkennung dieser Bilder im Lauf der Zeit verbessert.
% http://latexformat.com/
% Literaturverzeichnis nach abc sortieren
% vgl. vor Zitate
% Kommata in Matrizenindizes
% Backprop auf Papier herleiten

% Wichtige Packages
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}



% Infos über Dokument

% Packages
% \usepackage{pythonhighlight}
% \usepackage{natbib}
\usepackage[natbib=true, backend=bibtex, style=authoryear, maxcitenames=1]{biblatex}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{tikzpagenodes}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix,chains,positioning,decorations.pathreplacing,arrows}
%\usepackage[lmargin=2.5cm,textwidth=13cm,marginparwidth=5cm]{geometry}
\usepackage[many]{tcolorbox}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{bm}
\usepackage{microtype}

\graphicspath{ {bilder/} }
\renewcommand{\contentsname}{Inhaltsverzeichnis}

\addbibresource{references.bib}
\DefineBibliographyStrings{german}{
   andothers = {{et\,al\adddot}},
}

\linespread{1.25}

% PYTHON ALTNERNATIVES LISTING
% Default fixed font does not support bold face
\DeclareFixedFont{\ttb}{T1}{txtt}{bx}{n}{7} % for bold
\DeclareFixedFont{\ttm}{T1}{txtt}{m}{n}{7}  % for normal

% Custom colors
\usepackage{color}
\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
% \definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,.5,0}
\definecolor{commentgray}{rgb}{.15,.5,.6}
\definecolor{Background}{rgb}{0.99,0.99,1}
\definecolor{deeppurple}{rgb}{0.598,0.2,0.2}
\definecolor{notsoblue}{rgb}{0.598,0.27,0.27}

\usepackage{listings}

% Python style for highlighting
\newcommand\pythonstyle{\lstset{
	language=Python,
	basicstyle=\ttm\scriptsize,
	otherkeywords={self},             % Add keywords here
	keywordstyle=\scriptsize\ttb\color{deepblue},
	emph={NeuralNetwork, train_using_sgd, test_accuracy, feedforward, sigmoid, derivative_sigmoid, backpropagate_error, process_batch, update_parameters, __init__},          % Custom highlighting
	emphstyle=\scriptsize\ttb\color{deepred},    % Custom highlighting style
	stringstyle=\scriptsize\color{deepgreen},
%	frame=tb,                         % Any extra options here
	showstringspaces=false,            % 
	backgroundcolor=\color{Background},
    commentstyle=\color{commentgray},
    morecomment=[l]{\#},
    deletendkeywords={and}
}}


% Python environment
\lstnewenvironment{python}[1][]
{
\pythonstyle
\lstset{#1}
}
{}

% Python for external files
\newcommand\pythonexternal[2][]{{
\pythonstyle
\lstinputlisting[#1]{#2}}}



% inline Style
\DeclareFixedFont{\ttbinline}{T1}{txtt}{bx}{n}{12} % for bold
\DeclareFixedFont{\ttminline}{T1}{txtt}{m}{n}{12}  % for normal
\newcommand\pythonstyleinline{\lstset{
	language=Python,
	basicstyle=\ttminline,
	otherkeywords={self},             % Add keywords here
	keywordstyle=\ttminline\color{deepblue},
	emph={NeuralNetwork, train_using_sgd, test_accuracy, feedforward, sigmoid, derivative_sigmoid, backpropagate_error, process_batch, update_parameters, __init__},          % Custom highlighting
	emphstyle=\ttminline\color{deepred},    % Custom highlighting style
	stringstyle=\color{deepgreen},
%	frame=tb,                         % Any extra options here
	showstringspaces=false,            % 
	backgroundcolor=\color{Background},
    commentstyle=\color{commentgray},
    morecomment=[l]{\#},
    deletendkeywords={and}
}}
% Python for inline
\newcommand\pythoninline[1]{{\pythonstyleinline\lstinline!#1!}}

\lstset{literate=%
  {Ö}{{\"O}}1
  {Ä}{{\"A}}1
  {Ü}{{\"U}}1
  {ß}{{\ss}}1
  {ü}{{\"u}}1
  {ä}{{\"a}}1
  {ö}{{\"o}}1
}





\numberwithin{equation}{section}






\begin{document}
\sloppy
%Titelseite
% \maketitle


%\parbox[c]{1.5cm}{\resizebox*{110pt}{!}{\includegraphics{fosbos_logo.png}}}

\title{
\vspace*{-2cm}
{\includegraphics[scale=0.13]{fosbos_logo_waifu2x_art_scale_tta_1.png}}\\
{Seminararbeit 2019/20}\\
\vspace*{3.5cm}
{\large Thema:}\\
{Funktionsweise künstlicher neuronaler Netze anhand von feedforward-Netzen und der Erkennung handschriftlicher Zahlen}\\
\vspace*{4cm}
\normalsize{
  \begin{flushleft}
    \begin{tabular}{l l}
      \textbf{Name:}                  & Jakob Semmler                  \\[14pt]
      \textbf{Klasse:}                & 13FT1                          \\[14pt]
      \textbf{Betreuende Lehrkräfte:} & Stefan Baier, Johannes Ghiroga
    \end{tabular}
  \end{flushleft}
}
\vspace*{3.5cm}
\normalsize{
  \begin{flushleft}
    Maximilian-Kolbe-Schule\\[14pt]
    Kerschensteinerstraße 7\\[14pt]
    92318 Neumarkt i. d. OPf.
  \end{flushleft}
}
}
% \author{Jakob Semmler}
\date{}

\thispagestyle{empty}
\maketitle




% Inhaltsverzeichnis ---------------
\tableofcontents
\pagenumbering{roman}
\pagebreak

% Abbildungsverzeichnis ---------------
\listoffigures
% \thispagestyle{empty} % Würde die Seitenzahl entfernen
\pagebreak

% Notation ------------
\section{Notation}
Dieser Abschnitt gibt einen kurzen Überblick über die in der Seminararbeit verwendete Notation.

\vspace{1cm}

\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{ c l}
  $a$ & Ein Skalar (reelle oder ganze Zahl) \\
  $\bm{a}$ & Ein Vektor \\
  $\bm{A}$ & Eine Matrix \\
  $\mathbb{R}$ & Die Menge der reellen Zahlen \\
  $a_i$ & Das Element $i$ eines Vektors a \\
  $\bm{A}_{i,j}$ & Das Element einer Matrix der Zeile $i$ in Spalte $j$ \\
  $\bm{A}^T$ & Die transponierte Matrix der Matrix $\bm{A}$ \\
  $\bm{A} \odot \bm{B}$ & Das Hadamard- oder Schur-Produkt von $\bm{A}$ und $\bm{B}$ \\
  $\frac{dy}{dx}$ & Die Ableitung von $y$ nach $x$ \\
  $\frac{\partial y}{\partial x}$ & Die partielle Ableitung von $y$ nach $x$ \\
  $\nabla_{\bm{x}} y$ & Der Gradient von $y$ in Abhängigkeit von $\bm{x}$ \\ % sagt man das so?
  $\nabla_{\bm{X}} y$ & Die Matrixableitungen von $y$ in Abhängigkeit von $\bm{X}$ \\ % sagt man das so?
  $f: \mathbb{D} \rightarrow \mathbb{W}$ & Die Funktion $f$ mit dem Definitionsbereich $\mathbb{D}$ und Wertebereich $\mathbb{W}$ \\
  $f \circ g$ & Die Komposition der Funktionen $f$ und $g$ \\
  $f(\bm{x}; \bm{\theta})$ & Eine Funktion $f$ von $\bm{x}$ parametrisiert mit $\bm{\theta}$ \\
  $\sigma(x)$ & Die logistische Sigmoidfunktion $\frac {1}{1 + e^{-x}}$ \\
  $||\bm{x}||_p$ & Die $L^p$-Norm von $\bm{x}$ \\
\end{tabular}

% todo: Summenzeichen in den Varianten kein Index, Index, Index mit Zähler hinzufügen

\vspace{1cm}
In einigen Fällen wird eine Funktion auf einen Vektor oder eine Matrix angewandt deren Argument ein Skalar ist. In diesen Fällen erfolgt die Anwendung der Funktion jeweils elementweise.

\begin{align*}
f(\bm{x}) = \begin{bmatrix}
 f(x_1) \\ f(x_2) \\ \vdots \\f(x_n)
\end{bmatrix}
\quad \quad \quad
f(\bm{X}) = \begin{bmatrix}
f(x_{1,1}) & \cdots & f(x_{1,n}) \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
f(x_{m,1}) & \cdots & f(x_{m,n}) \\
\end{bmatrix}
\end{align*}



\pagebreak
% "1 Notation" <- Wie entfernt man die 1 am Anfang?

\pagenumbering{arabic}
%Hauptteil ---------------------------

% \part{Part A}
% \section{Section}
% \subsection{Subsection}
% \subsubsection{subsubsection}
% \paragraph{paragraph}
% asdfasdfasdfasd
% \subparagraph{subparagraph}
% asdfasdfasdf


\section{Einleitung}
% https://www.bachelorprint.de/einleitung-bachelorarbeit/
% Grundpfeiler einer wissenschaftlichen Arbeit
% soll etwa 10 - 15% der Gesamtlänge des Textes betragen
% Führt zum Thema hin, weckt Interesse
% Enthält den Forschungskontext und die Forschungsfrage (?)
% Enthält Themeneingrenzungen und Gründe dafür
% Beschreibt vorhergehensweise der Argumentation und den Aufbau der Arbeit
% soll als letztes geschrieben werden.

% Was ist das Thema? Warum ist es interessant?
Heute ist \textbf{Künstliche Intelligenz (KI)} ein aufblühendes Feld mit zahlreichen praktischen Anwendungen und Forschungsthemen \citep[vgl.][S. 1]{Goodfellow-et-al-2016}. Intelligente Software soll Sprache verstehen, Objekte erkennen, medizinische Diagnosen stellen, Fahrzeuge sicher durch den Verkehr führen, als persönliche Assistenten arbeiten, Arbeitsabläufe in der Wirtschaft automatisieren, rechnerische Aufgaben in Naturwissenschaften lösen \citep[vgl.][]{ubuntu} u. v. m.
Das Lesen von Texten oder die Erkennung von Gesichtern sind Probleme, die von Menschen scheinbar intuitiv und automatisch gelöst werden. Sie gehören zu den Aufgaben, die sich nur schwer mit mathematischen Regeln beschreiben lassen. Für sie gilt KI als einer der vielversprechendsten Ansätze \citep[vgl.][S. 1]{Goodfellow-et-al-2016}.
% Das Forschungsfeld \textbf{Deep Learning}, auch \textbf{tiefes} oder \textbf{mehrschichtiges Lernen}, beschäftigt sich mit der Fähigkeit eines Computers aus einfachen Konzepten komplizierte zu erlernen, indem man diese hierarchisch miteinander Verknüpft.
Mit der Fähigkeit eines Computers aus einfachen Konzepten komplizierte zu erlernen, indem man diese hierarchisch miteinander verknüpft, beschäftigt sich das Forschungsfeld \textbf{Deep Learning}.  Man befasst sich hier mit \textbf{künstlichen neuronalen Netzen}, die dem biologischen Vorbild nachempfunden sind \citep[vgl.][S. 2, 169]{Goodfellow-et-al-2016}. Entgegen der geläufigen Meinung ist nach Auffassung von Experten künstliche Intelligenz mit den intellektuellen Fertigkeiten von Menschen in naher Zukunft nicht in Aussicht \citep[vgl.][]{jaai}.
% Das Programm AlphaZero von DeepMind erlernte innerhalb weniger Stunden die Spiele Go, Schach und Shōgi und erreichte dabei ein Niveau was Menschen und jedes bisher da gewesene Programm übertraf. (Wikipedia)

% [Ziel der Seminararbeit? Vorgehensweise?]
Ziel der Seminararbeit ist die Darlegung der theoretischen Grundlagen von künstlichen neuronalen Netzen und eine beispielhafte, als Funktionsbeweis dienende, praktische Implementierung dieser in Python.
Dabei sollen insbesondere mathematische Zusammenhänge beleuchtet werden. Ausgeschlossen werden tiefergehende Technologien und nicht essenzielle Optimierungsmaßnahmen. Mithilfe der eingeführten Themen wird eine Lösung für das repräsentative Problem der Erkennung handschriftlich-geschriebener Zahlen entwickelt.

Der Hauptteil der Seminararbeit ist in vier Teilbereiche gegliedert. Abschnitt \ref{sec:Mathegrundlagen} führt die für das Thema relevanten mathematischen Themen ein. Bereich \ref{sec:ML} erklärt Terminologie und grundlegende Konzepte im Bereich Machine Learning. Anschließend werden in Abschnitt \ref{sec:KNN} künstliche neuronale Netze anhand von feedforward-Netzen eingeführt. Es wird gezeigt, wie diese aufgebaut sind und wie diese mit dem Gradientenverfahren und Backpropagation dazu in der Lage sind, neue Informationen zu erlernen. In Bereich \ref{sec:implementation} erfolgt die Implementierung der eingeführten Konzepte und Gleichungen. Das Problem der Erkennung handschriftlich-geschriebener Zahlen wird mit einem in Python umgesetzten künstlichen neuronalen Netz angegangen.

% \begin{figure}
%  % Bild am besten selbst ersetzen.
%  \centering
%  \includegraphics[scale=0.4]{Supervised-Machine-Learning-1.jpg}
%  \caption[Überblick der Machine Learning Typen]{Machine Learning lässt sich in überwachtes und nicht überwachtes Lernen aufteilen.}
%  \label{fig:mlarten}
% \end{figure}


\section{Mathematische Grundlagen} \label{sec:Mathegrundlagen}
% Dieser Abschnitt führt die in dem Dokument verwendeten und für künstliche neuronale Netze notwendigen, mathematischen Themen ein.
% In diesem Bereich werden die Notation dieses Dokumentes und für neuronale Netzwerke wichtige Grundlagen dargelegt. Für Machine Learning sind vor allem die Bereiche Analysis, Lineare Algebra und Wahrscheinlichkeitstheorie relevant
 %\cite[vgl.][S. xi]{Bishop:2006:PRM:1162264}.
% Theoretisch kennen wir nicht einmal das Summenzeichen



% Folgende Mathematischen Elemente sind neu und müssen noch eingeführt werden:
% \begin{itemize}
%  \item Transponierung von Matrizen
%  \item Matrixmultiplikation
%  \item Norm 2. Ordnung
%  \item Tensoren, Zeilenvektoren
%  \item Zugehörige Rechengesetze
%  \item Hadamard-Produkt (wobei das glaub ich dran kam)
%  \item Gradienten, Nabla-Operator
%  \item Jacobi-Matrizen
%  \item Partialableitungen von Matrizen
% \end{itemize}



\subsection{Skalare, Vektoren, Matrizen und Tensoren}
% Skalare, Vektoren, Matrizen, Tensoren
%a\citep[vgl.][]{quantstart1}
%b\citep[vgl.][]{quantstart2}
% In der linearen Algebra werden verschiedene Mathematische Objekte verwendet:

\paragraph{Skalare}
Ein Skalar ist eine einzelne Zahl. Ist $x$ ein Element der Menge der reellen Zahlen $\mathbb{R}$, wird dies mit $x \in \mathbb{R}$ ausgedrückt. \citep[vgl.][]{quantstart1}

\paragraph{Vektoren}
Ein Vektor ist geordnete Reihe einzelner Skalare. Das erste Element eines Vektors $\bm{x}$ ist $x_1$, das zweite $x_2$, usw.
Die Anzahl der Elemente $n$ gibt die Dimension eines Vektors an. Die Notation $\bm{x} \in \mathbb{R}^n$ besagt, dass der Vektor $\bm{x}$ Teil des $n$-dimensionalen Vektorraums der reellen Zahlen $\mathbb{R}^n$ ist. \citep[vgl.][]{quantstart1}



\paragraph{Matrizen}
Eine Matrix ist eine zwei-dimensionale Anordnung von Zahlen. Eine aus reellen Werten bestehende Matrix $\bm{A}$ der Höhe $m$ und Breite $n$ wird als $\bm{A} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ notiert. Einzelne Elemente werden mit $\bm{A}_{m,n}$ angegeben. Den Zeilenindex markiert $m$ und den Spaltenindex $n$. \citep[vgl.][]{quantstart1}



\paragraph{Tensoren} Bei der Anordnung von Zahlen in mehr als zwei Dimensionen verwendet man sogenannte Tensoren. Einzelne Elemente eines drei-dimensionalen Tensors $\bm{A}$ werden durch die Angabe der jeweiligen Koordinaten $(i, j, k)$ mit der Schreibweise $\bm{A}_{i,j,k}$ identifiziert. \citep[vgl.][S. 32 f.]{Goodfellow-et-al-2016}

\subsection{Summen}
Mit dem Summenzeichen lassen sich Summen verkürzt notieren. Eine Summe von $m$ Summanden $x_1$, $x_2$, $...$, $x_m$ kann als

geschrieben werden. Die Laufvariable $i$ zählt vom Startwert $n$ bis zum Endwert $m$. Eine Summe über eine Indexmenge $\mathbb{A}= \{1, 2, 3\}$ mit $i \in \mathbb{A}$ lässt sich als

darstellen. \citep[vgl.][]{summenzeichen}


\subsection{Normen}
Zur Bestimmung der Größe eines Vektors werden Normen verwendet. Die formale Definition der $L^p$ Norm lautet mit $p \in \mathbb{R}$, $p \ge 1$:

Für $p = 2$ erhält man die \textbf{euklidische Norm}.

Sie entspricht der Länge oder dem Betrag eines Vektors im zwei- oder dreidimensionalen Raum. \citep[vgl.][S. 39]{Goodfellow-et-al-2016}

\subsection{Matrix Algebra}
% Rechenregeln
% Multiplikation
% Hadamard-Produkt
% Transponierung, Zeilenvektoren

% ist glaube ich keine Matrix Algebra
\paragraph{Transponierung} Bei der Transponierung einer Matrix werden die Zeilen- und Spaltenindizes der einzelnen Elemente vertauscht. Zeilen werden zu Spalten und umgekehrt. Aus einer $3 \times 2$-Matrix wird eine $2 \times 3$-Matrix.



Ein Zeilenvektor bzw. eine $1 \times n$-Matrix wird zu einem Spaltenvektor bzw. einer $n \times 1$-Matrix transponiert. \citep[vgl.][]{quantstart2}

% Spaltenvektoren werden teilweise in der Form eines transponierten Zeilenvektors $(v_1, ..., v_n)^T$ geschrieben. % schlecht erklärt, überarbeiten


\paragraph{Matrixmultiplikation}
Das Matrixprodukt zweier Matrizen $\bm{A}$ und $\bm{B}$ ist eine dritte Matrix $\bm{C}$. Hierfür muss $\bm{A}$ dieselbe Anzahl an Spalten wie $\bm{B}$ an Zeilen haben. Ist $\bm{A}$ der Form $m \times n$ und $\bm{B}$ der Dimension $n \times p$, dann entspricht $\bm{C}$ der Form $m \times p$.

%Das Ergebnis einer Matrizenmultiplikation wird dann Matrizenprodukt, Matrixprodukt oder Produktmatrix genannt



Die Produktoperation ist definiert als

Folgendes Beispiel zeigt die Multiplikation zweier reeller Matrizen

Für die Matrixmultiplikation gilt das Distributivgesetz. Für drei Matrizen $\bm{A}$, $\bm{B}$ und $\bm{C}$ gilt:

Das Assoziativgesetz gilt ebenfalls:

Matrix-Produkt-Operationen sind nicht kommutativ. Im Allgemeinen gilt $\bm{AB} \ne \bm{BA}$. \citep[vgl.][S. 34 f.]{Goodfellow-et-al-2016}

% todo: Mit einem Beispiel belegen.

Beispiel:


\paragraph{Hadamard-Produkt} Das Hadamard- oder Schur-Produkt nach \cite{quantstart2} wird als $\bm{A} \odot \bm{B}$ angegeben und ist die elementweise Multiplikation zweier Matrizen der Form $m \times n$.

Beispiel:


% todo: Summenzeichen



\subsection{Partielle Ableitungen und Gradienten}
Die \textbf{partielle Ableitung} einer Funktion $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$ nach der Variable $x_k$ wird als

notiert. Das Zeichen $\partial$, gesprochen ``partiell``, weist darauf hin, dass keine vollständige Ableitung, sondern nur die Änderung in eine Richtung $k$ betrachtet wird. Alle Variablen außer $x_k$ bleiben konstant, womit $f$ wie eine gewöhnliche Funktion $\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ abgeleitet werden kann. \citep[vgl.][S. 866 f.]{Arens2015}
Als Beispiel sei die Funktion $f: \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}$ mit

gegeben. Ihre partiellen Ableitungen lauten


% Gradienten und Nabla Operator

Der \textbf{Gradient} fasst alle partiellen Ableitungen erster Ordnung einer Funktion $f$ zu einem Vektor zusammen.

Für den Gradienten wird das Zeichen $\nabla$, gesprochen ``Nabla``, eingeführt. \citep[vgl.][S. 870]{Arens2015}

%\subsection{Spezielle Matrizen}
% evtl. hier Transpose?
% Jacobi Matrix
%Jacobi und Eigenmatrix

\section{Machine Learning Grundlagen} \label{sec:ML}
Machine Learning behandelt das künstliche Erlernen von Wissen aus Erfahrung bzw. das Finden von Mustern innerhalb Daten. Eine der etablierten Definitionen von Maschinellen Lernen stammt von \cite{Mitchell:1997:ML:541177}. Sie lautet:

\begin{quotation}
	\textit{A computer program is said to learn from experience E with respect to some class of tasks T and performance measure P if its performance at tasks in T, as measured by P, improves with experience E.}
\end{quotation}
%} % Direktes Mehrzeilenzitat muss eingerückt werden



% ``Man sagt, ein Computerprogramm lernt aus einer Erfahrung E im Bezug auf eine Klasse von Aufgaben A und einem Leistungsmaß L, wenn seine Leistung bei den Aufgaben in A, wie gemessen durch L, sich mit der Erfahrung E verbessert.`` %(übersetzt)

\subsection{Aufgaben}
%Deep Learning S. 100
% Herr Baier hat mir empfohlen hier im Text die Quelle zu erwählen, damit es offensichtlich wird, was alles zitiert ist.
Mithilfe von Machine Learning lassen sich eine Vielzahl von Problemen angehen. Einige der häufigeren Aufgaben \citep[vgl.][S. 100 - 103]{Goodfellow-et-al-2016} sind: %noch verwaschener, hab ich den Satz nicht hinbekommen.

\begin{itemize}
\item \textbf{Klassifizierung}: Hier fragt man das Machine Learning-Modell zu welcher Kategorie eine bestimmte Eingabe gehört. Der Lernalgorithmus entwickelt hierzu eine Funktion $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \{1,...,k\}$. Ein typisches Beispiel ist die Klassifizierung von Objekten in Bildern.
%evtl. konkretes Beispiel? Willow Garage PR2 robot

\item \textbf{Regression}: Für eine bestimmte Eingabe soll ein numerischer Wert vorhergesagt werden. Der Lernalgorithmus bildet eine Funktion $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$. Ein Beispiel einer Regressionsaufgabe ist die Vorhersage der zukünftigen Preise von Wertpapieren.

\item \textbf{Transkription}: Vergleichsweise unstrukturierte Daten werden in eine diskrete, textuelle Form umgewandelt.
Beispiele sind die Erkennung von Texten in Bildern, wie sie beispielsweise verschiedene Kartendienste in ihren 360-Grad-Straßenansichten verwenden und die Erkennung von Gesprochenen in Audioaufnahmen.


\item \textbf{Übersetzung}: In einer Übersetzungsaufgabe besteht die Eingabe aus einer Sequenz an Symbolen in einer bestimmten Sprache, die das Programm in eine entsprechende Sequenz in einer anderen Sprache umwandeln muss. Dieser Ansatz erlaubt zum Beispiel die Übersetzung vom Deutschen in das Spanische.
% Interessant ist, dass beim Übersetzen auch Sachen wie Kontext, Grammatik und Zusammenhang berücksichtig werden müssen. <- Wobei diese Sachen eher zu einer Structured Output Aufgabe gehören. Die Differenzieren ist für das Verständnis aber nicht so wichtig.

\item Weitere Aufgaben sind beispielsweise die Erkennung von Anomalien, die Generierung neuer Daten anhand von Beispielen und das Entrauschen von Eingaben.
\end{itemize}

\subsection{Überwachtes Lernen}
Beim \textbf{überwachten Lernen} lernt ein Machine Learning-Algorithmus \textbf{Merkmale} aus \textbf{Trainingsdaten}. Diese setzen sich aus Paaren von Eingaben und deren zugehörige Ausgaben zusammen. Anhand dieser Informationen wird in der \textbf{Lern-} oder \textbf{Trainingsphase} ein entsprechendes Vorhersagemodell generiert. Nach Abschluss des Trainingsvorgangs prüft man dessen Qualität mit von den Eingabedaten unabhängigen und dem Modell unbekannten \textbf{Testdaten}. \citep[vgl.][]{nvidia}
% erwähnen, dass das in der restlichen Seminararbeit verwendet wird.

Der Lernvorgang wird an einem Beispiel erläutert: Ein Benutzer erhält tägliche eine große Menge an E-Mails, welche sich aus beruflichen Nachrichten und Spam zusammensetzt.
Der Machine Learning-Algorithmus bekommt einen Teil dieser E-Mails als Trainingsdaten zur Verfügung gestellt, inklusive einer Markierung, um welcher der beiden Sorten es sich handelt. Er generiert zur Zuordnung neuer E-Mails ein Vorhersagemodell. \citep[vgl.][S. 8]{Vasilev2019}

\subsection{Lineare Regression}
\textbf{Lineare Regression} versucht die Beziehung zwischen einem Ziel $y$ und einem oder mehreren Variablen $\bm{x} \in \mathbb{R}^n$ mithilfe einer linearen Gleichung zu modellieren und ist ein Beispiel überwachten Lernens. \citep{brilliantlinreg}
Eine derartige Gerade lässt sich mit

beschreiben, wobei $\bm{w}$ ein Vektor aus Gewichten ist, die festlegen, wie stark ein Merkmal $x_i$ die Vorhersage beeinflusst. Eine Möglichkeit rechnerisch die best-passendste Gerade zu ermitteln, besteht in der Verwendung des \textbf{mittleren quadratischen Fehlers (MQF)}

auf welchen in Abschnitt \ref{Kostenfunktion} näher eingegangen wird. Sein Wert ist höher je weiter die einzelnen Datenpunkte von der Gerade entfernt sind. Man versucht deswegen die Parameter $\bm{w}$ zu finden, für die sein Wert minimal wird \citep[vgl.][S. 107 - 109]{Goodfellow-et-al-2016}. Die Vorgehensweise entspricht dem in Abbildung \ref{fig:linreg2} gezeigten, grafischen Einsetzen einer Gerade in eine Menge an Datenpunkten, sodass deren Abstand zu jedem Punkt möglichst kurz ist. Der MQF wird ohne Berücksichtigung des Achsenabschnitts $b$ für obere Gleichung minimal für

Für einen entsprechenden Beweis siehe \cite{Goodfellow-et-al-2016}, S. 108 f.

\begin{figure}[hb!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.25]{1.png}
  \caption[Datenpunkte und lineare Regression \protect{\citep[vgl.][]{fig:Sewaqu}}]{Datenpunkte und ihre lineare Regression für eine Funktion ${f:\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}}$. \protect{\citep[vgl.][]{fig:Sewaqu}}}
  \label{fig:linreg2}
  % Quelle: https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3a/Linear_regression.svg
\end{figure}


% todo: Grafik entweder mit Quelle versehen oder besser selbst machen
%\begin{figure}
%  \centering
%  \includegraphics[scale=0.9]{linear_regression.png}
%  \caption[Linearer Regression und Minimierung von $w$ \protect{\cite[vgl.][S. 109]{Goodfellow-et-al-2016}}]{Es wird ein Wert für $\bm{w}$ gesucht, für den der mittlere quadratische Fehler minimal ist. Der MQF hat seinen geringsten Wert wenn der Abstand zwischen der Geraden und den Datenpunkten minimal ist. \protect{\citep[vgl.][S. 109]{Goodfellow-et-al-2016}}}
%  \label{fig:linreg}
  % Quelle: Seite 109 Deep Learning
%\end{figure}

\subsection{Weitere Arten von Maschinellem Lernen}
\paragraph{Unüberwachtes Lernen}
Anders als beim überwachten Lernen erhält der Algorithmus beim unüberwachten Lernen keine Zielinformationen zu seinen Eingabedaten. Diese sind bei der Bearbeitung von Problemen aus der realen Welt oft nicht vorhanden.
Das System versucht aus den ihr zur Verfügung gestellten Daten eine innere Struktur zu erlernen. \citep[vgl.][]{unsupervised}

% Das vorher erwähnte Spam E-Mail Problem lässt sich wie folgt angehen. Statt dem System vorkategorisierte E-Mails zu geben, soll es die E-Mails in zwei Gruppen einteilen. Es soll dafür die Gemeinsamkeiten der gewöhnlichen Geschäftsnachrichten erkennen und die abweichenden, unerwünschte E-Mails in eine andere Gruppe platzieren. \citep[vgl.][S. 16]{Vasilev2019}

\paragraph{Bestärkendes Lernen}
Bei bestärkendem Lernen oder \textbf{Reinforcement Learning} erlernt ein \textbf{Agent} selbstständig eine Strategie. Der Agent führt Aktionen aus, für welche er von der Umgebung eine Belohnung und Informationen über die Umgebung selbst erhält. Das Ziel ist die Maximierung dieser Belohnungen. \citep[vgl.][]{reinforcement} Das Erlernen eines Brettspiels wie Schach ist hier ein Beispiel \citep[vgl.][S.~20]{Vasilev2019}.

% Dieser Vorgang soll an dem Spiel Schach erklärt werden. Das Brett mit den Figuren stellt hier die Umgebung dar. Das Ziel unserer Maschine ist der Sieg über den Gegner. Für das Werfen einer Figur gibt es eine kleine und für das schachmatt Setzen des Gegners eine große Belohnung. Umgekehrt wird das verlieren einer eigenes Figur oder des Spiels als negativ wahrgenommen. Mit einer steigenden Anzahl an durchgeführten Spielen, wird die ausgearbeitete Strategie zum Gewinnen besser. \citep[vgl.][S. 20]{Vasilev2019}




% Erklärung Nablaoperator

% Herleitung Seite 109 Deep Learning

\subsection{Kapazität, Überanpassung und Unteranpassung}
Die Fähigkeit mit bisher unbeobachteten Eingabedaten umzugehen, wird als \textbf{Generalisierung} bezeichnet. Der \textbf{Trainingsfehler} gibt die Rate eines falschen Ergebnisses des vom Machine Learning-Algorithmus generierten Vorhersagemodells an den bekannten Trainingsdaten an.
Der Trainingsfehler soll während der Lernphase des Netzes minimiert werden.
Zusätzlich zu ihm wird der sogenannte \textbf{Test-} oder \textbf{Generalisierungsfehler} verringert. 
Dieser wird aus den Testdaten berechnet und ist der Erwartungswert eines Fehler des Netzes bei ihm unbekannten, neuen Daten. Hier unterscheidet sich Machine Learning zu herkömmlichen Optimierungsaufgaben, bei denen nur ein Wert minimiert wird. \citep[vgl.][S. 110 ff.]{Goodfellow-et-al-2016}

Man spricht von \textbf{Unteranpassung} des Netzes, wenn dies nicht in der Lage ist einen entsprechend kleinen Trainingsfehler zu erzielen. Umgekehrt handelt es sich um \textbf{Überanpassung}, wenn der Abstand des Trainings- zum Testfehler zu groß wird. Das Machine Learning-Modell erreicht dann zwar mit den Trainingsdaten gute Ergebnisse, kann dies dann aber nicht auf neue Eingaben übersetzen. Die \textbf{Kapazität} eines Modells bestimmt, wie komplex die Funktion sein kann, auf die es sich anpassen kann. \citep[vgl.][S. 111 f.]{Goodfellow-et-al-2016}

\begin{figure}[hbt!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.325]{1.png}
  \caption[Probleme bei linearer Regression \protect{\citep[vgl.][S. 113]{Goodfellow-et-al-2016}}]{Die dargestellten Graphen \protect{\citep[vgl.][S. 113]{Goodfellow-et-al-2016}} sollen die gesuchte Funktion so gut wie möglich nachbilden. Links: Die lineare Funktion kann keine Krümmung darstellen. Sie leidet an Unteranpassung. Mitte: Die quadratische Funktion beschreibt die Daten treffend. Rechts: Hier wurde ein Polynom neunten Graden für die gesuchte Funktion verwendet. Sie steigt links beispielsweise sehr stark und ist gefolgt von einem tiefen Tal. Beides ist in der Ursprungsfunktion nicht der Fall. Sie ist daher überangepasst. }
  \label{fig:over_underfitting}
\end{figure}

Als Beispiel für Kapazität eines Modells $f:\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ werden im Folgenden Polynome betrachtet. Ein Polynom erster Ordnung erlaubt es das bereits bekannte lineare Regressionsmodell nachzubilden:

Durch das Hinzufügen des weiteren Potenzglieds $x^2$, lassen sich quadratische Funktionen darstellen:


Für ein Polynom von Grad $n$ kann

verwendet werden. Mit dem steigenden Grad des Polynoms steigt die Kapazität des Modells. Ist die Kapazität für die bearbeitete Aufgabe zu niedrig oder zu hoch, kann es zu Unter- oder Überanpassung kommen. Dies zeigt Abbildung \ref{fig:over_underfitting}. \citep[vgl.][S. 112 f.]{Goodfellow-et-al-2016}
% goodfellow s. 110


% Bengio p. 110ff.
% verschiebe Bereich zu Regularisierung

% todo: Besseres Bild finden



\section{Künstliche neuronale Netze} \label{sec:KNN}
% Was ist ein neuronales Netzwerk?
\textbf{Künstliche neuronale Netze (KNN)} sind Netze aus untereinander verbundenen Recheneinheiten, den sogenannten \textbf{künstlichen Neuronen}. \citep[vgl.][]{SpektrumNeuronaleNetze}

% ABSTRAKTE FUNKTIONSWEISE BESCHREIBEN


% Ein \textbf{künstliches Neuronales Netz} besteht aus einfachen Recheneinheiten, den \textbf{Neuronen} und den gewichteten Verbindungen zwischen ihnen. \citep[vgl.][S. 42]{Kriesel2007NeuralNetworks}



% Für mehr Perspektive: Wie vergleichen sich neuronale Netze mit dem Gehirn? (Leistungsfähigkeit, Arbeitsweise) ODER Was ist das Vorbild neuronaler Netze und wie vergleichen sie sich damit?

% Welche Arten neuronaler Netze gibt es
% Was macht ein neuronales Netzwerk?
% Wie macht es etwas?
% Wie lernt es?
% Was ist die Besonderheit im Vergleich herkömmlicher Algorithmen?


% It is best to think of
% feedforward networks as function approximation machines that are designed to
% achieve statistical generalization - Goodfellow S. 169

%Abstrakte Funktionsweise eines neuronalen Netzes anhand des Bildes erklären. (Einleitung Goodfellow)


\subsection{Feedforward-Netze}

%It is best to think of feedforward networks as function approximation machines that are designed to achieve statistical generalization, occasionally drawing some insights from what we know about the brain, rather than as models of brain function.

\textbf{Feedforward-Netze} oder \textbf{Multilayer Percentrons (MLP)} nähern sich einer Funktion $f^*$ an. Sie heißen \textbf{feedforward}, da Informationen lediglich in eine Richtung fließen. Es gibt keine Rückverbindungen, in denen Ausgaben des Models als Eingabe zurückgeführt werden. Konzeptionell bilden sie eine Grundlage zum Verständnis anderer Modelle wie den \textbf{Convolutional Neural Networks} und den \textbf{rekurrenten Netzen}. \citep[vgl.][S. 168]{Goodfellow-et-al-2016}


% Stattdessen beim quadratischen Fehler erklärt
% Ihre Funktionsweise soll an einem Beispiel erläutert werden. Die Aufgabe ist die Bei der Erkennung handschriftlicher Zahlen der Auflösung $28 \cdot 28$ Pixel, wie sie Abbildung (\ref{fig:mnist09}) zeigt, kann die Eingabe beispielsweise ein Vektor mit den 784 Werten der Bildpunkte als Komponenten sein. Die Ausgabe kann ein Vektor $y$ mit 10 Komponenten für die Zahlen sein, bei dem eine Zahl $n$ mit $y_{n+1} = 1$ notiert wird und der ansonsten nur Nullen enthält. Die Zahl 3 kann durch $y=(0,0,0,1,0,0,0,0,0,0)^T$ repräsentiert werden. Die Aufgabe ist es die Funktion zu finden, welche den Bildern die jeweiligen Zahlen zuordnet.

Ein neuronales feedforward-Netz besteht aus mehreren, schichtweise angeordneten \textbf{Neuronen}. Jedes einzelne ist jeweils mit allen Neuronen der vorherigen und darauffolgenden Schicht verbunden sind. Die erste Schicht wird als \textbf{Eingabeschicht} bezeichnet, die letzte als \textbf{Ausgabeschicht} und die dazwischen als \textbf{verborgene Schichten}. Eingabe ist ein Vektor $\bm{x}$ und Ausgabe ein Vektor $\bm{y}$, welcher sich aus den Werten der Neuronen der finalen Schicht zusammensetzt. \citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural}

% Hier noch erwähnen, dass sie die häufigste Art Netze darstellen.

% Rather than thinking of the layer as representing a single vector-to-vector function, we can also think of the layer as consisting of many units that act in parallel,each representing a vector-to-scalar function. Goodfellow 169



Abbildung \ref{fig:samplearchitecture} zeigt ein Beispielnetz. Die Schichten repräsentieren die Funktionen, aus denen sich das Netz zusammensetzt. Die Eingabeschicht $f^{(1)}$, die verborgene Schicht $f^{(2)}$ und die Ausgabeschicht $f^{(3)}$ werden verkettet und ergeben 

\citep[vgl.][S. 168]{Goodfellow-et-al-2016}



% Src http://www.texample.net/tikz/examples/neural-network/
\begin{figure} [htb!]
  \def\layersep{2.5cm}
  \centering
  \includegraphics{1.png}
  \caption[Beispiel eines künstlichen neuronalen feedforward-Netzes]{Ein Beispielnetz mit einer verborgenen Schicht und einem Ausgabeneuron.}
  \label{fig:samplearchitecture}
\end{figure}

Eine Klassifizierungsaufgabe lässt sich als $y = f^*(\bm{x})$ ausdrücken. Eine Eingabe $\bm{x}$ wird einer Kategorie $\bm{y}$ zugeordnet. Der Term des Netzes hierfür lautet $\bm{y} = f(\bm{x};\bm{\theta})$. Die Annäherung erfolgt durch die Erlernung der Parameter $\bm{\theta}$ mit denen sich die gesuchte Funktion $f^*$ am besten nachbilden lässt, sodass $f(\bm{x};\bm{\theta}) \approx f^*(\bm{x})$. \citep[vgl.][S. 168]{Goodfellow-et-al-2016}






\subsection{Perzeptron}
% Das Perzeptron ist ein Modell eines künstlichen neuronalen Netzes und besteht in seiner einfachsten Form aus einem einzelnen Neuron. Es erzeugt aus mehreren binären Eingaben $x_1$, $x_2$, ... $x_n$ eine einzelne binäre Ausgabe.
Das \textbf{Perzeptron} ist ein Typ eines künstlichen Neurons mit anpassbaren \textbf{Gewichten} und einem \textbf{Schwellenwert}. Die Gewichte $w_1, w_2, ..., w_n \in \mathbb{R}$ geben den Einfluss einer Verbindung an. Es erzeugt aus mehreren Eingaben $x_1, x_2, ..., x_n$ eine einzelne binäre Ausgabe $y \in \{0; 1\}$. \citep[vgl.][]{rosenblatt}

% Jede Verbindung in einem neuronalen Netz wird mit einem \textbf{Gewicht} versehen. Ein Gewicht $w^l_{j,k}$ ist eine reelle Zahl, die die Wichtigkeit des $j$-ten Neuron der Schicht $l$ und dem $k$-ten Neuron der vorherigen Schicht $l - 1$ angibt. Abbildung \ref{fig:weight} zeigt ein einzelnes Gewicht des Netzwerks.

Das Neuron gibt den Wert $1$ aus, sobald die \textbf{gewichtete Summe} $\Sigma_jw_jx_j$ den Schwellenwert überschreitet. Bei nicht überschreiten des Wertes ist die Ausgabe $0$. Diese Funktion wird als \textbf{Schwellenwertfunktion} bezeichnet und ist die \textbf{Aktivierungsfunktion} des Neurons. \citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural}
% j evtl. erklären.


% Stufenfunktion = Heavside-Funktion - Erwähnen?
% https://de.wikipedia.org/wiki/Perzeptron

Die Eingaben und Gewichte lassen sich zu den Vektoren $\bm{x}$ und $\bm{w}$ zusammenfassen. Ihre Komponenten sind jeweils die einzelnen Werte:



Die gewichtete Summe $\Sigma_jw_jx_j$ lässt sich gleichwertig mit dem Skalarprodukt $\bm{w} \cdot \bm{x}$ angeben. Statt des Schwellenwerts wird ein sogenannter \textbf{Bias} $b$ verwendet. Dieser ist als ${b = -Schwellenwert}$ definiert. Gleichung \ref{eq:perceptron1} mit den Anpassungen \citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural} lautet:

% w und x in Text definieren.






% Bild sollte x_n statt x_3 verwendenb 
% Src https://tex.stackexchange.com/a/132471
\begin{figure}[hb!]
  \def\layersep{2.5cm}
  \centering
  \includegraphics{1.png}
  \caption[Konzeptionelle Darstellung eines Neuron]{Ein einzelnes Neuron eines Perzeptrons. Das Neuron bildet die gewichtete Summe $\sum_i x_iw_i$. Überschreitet der Wert den negativen Bias, so gibt die Aktivierungsfunktion den skalaren Wert $1$ aus.}
  \label{fig:perceptron}
\end{figure}



\subsection{Sigmoid Neuron}
% Todo Paragraphen Reihenfolge anpassen
\textbf{Sigmoid Neuronen} unterscheiden sich zu Perzeptronen hinsichtlich ihrer Aktivierungsfunktion. Sie verwenden die \textbf{Sigmoidfunktion} statt der Schwellenwertfunktion. Ihr  Wertebereich umfasst zusätzlich Zahlen zwischen $0$ und $1$. Die Definition der Sigmoidfunktion mit der als \textbf{gewichtete Eingabe} bezeichneten Eingabe $z = \bm{w} \cdot \bm{x} + b$ lautet:

% Mehrdimensionalität



Im Gegensatz zur Schwellenwertfunktion lässt sich die Sigmoidfunktion ableiten. Dies ist insbesondere für die Abschnitte \ref{sec:gd}  Gradientenverfahren und \ref{sec:backprop} Backpropagation von Bedeutung. Die Ableitung der Sigmoidfunktion erhält man für




% = Logistisches Regressionsmodell. Herleitung finden und erklären!
% logistic regression
% naive Bayes

Für größere Beträge von $z$ ähnelt das Verhalten der Sigmoidfunktion dem der Schwellenwertfunktion. Sie nähert sich denselben Grenzwerten $1$ und $0$, da für $z \to \infty$ die Exponentialfunktion $e^{-z} \to 0$ geht und gleichermaßen $z \to -\infty$ zu $e^{-z} \to \infty$ führt. Ihre Funktionswerte unterscheiden sich vor allem im Übergang $z \in [-5;5]$. Abbildung \ref{fig:activationfunctions} zeigt die Graphen der beiden Funktionen.



Kleine Änderungen von $\Delta w_j$ eines Gewichts oder $\Delta b$ des Bias nur geringe Änderungen der Ausgabe zur Folge:

% \Delta \text{Ausgabe} \approx \sum_j \frac {\partial Ausgabe}{\partial w_j}\Delta w_j + \frac{ \partial Ausgabe}{\partial b}\Delta b .

Dies erlaubt feinere Anpassungen beim Training des Modells \citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural}. Abbildung \ref{fig:weight} zeigt ein beschriftetes Netz.

\begin{figure}[hbt!]
  \centering
  \includegraphics{1.png}
  
  \caption[Schwellenwertfunktion und Sigmoidfunktion]{Links die Schwellenwertfunktion des Perzeptrons. Rechts die Sigmoidfunktion. Eine kleinere Änderung kann bei ersterer Funktion keine Auswirkung haben oder zu einem Wechsel zwischen 0 und 1 führen, während sie bei zweiterer eine kleine Änderung des Funktionswertes zur Folge hat.}
  \label{fig:activationfunctions}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt!]
  \def\layersep{3cm}
  \def\inputneurons{1,...,3}
  \def\hiddenneuronsa{1,...,3}
  \def\hiddenneuronsb{1,...,4}
  \def\outputneurons{1,...,2}
  \centering 
  \includegraphics{1.png}
  \caption[Voll beschriftetes Beispielnetz]{Es wird ein Beispielnetz mit vier Schichten gezeigt. Ein Gewicht der Schicht $l$ zwischen dem Neuron $j$ in derselben Schicht und einem Neuron $k$ der vorherigen Schicht wird mit $w_{j,k}^l$ notiert. Der Aktivierungswert eines Neuron $j$ in Schicht $l$ mit Sigmoidfunktion ist $a_j^l = \sigma(z_j^l) = \sigma\Big(\sum_k w_{j,k}^l a_k^{l-1} + b_j^l \Big)$.}
  \label{fig:weight}
\end{figure}



\subsection{Kostenfunktion} \label{Kostenfunktion}
% todo: sie ist stetig und total differenzierbar, oder?

% Was ist die Kostenfunktion?
Die \textbf{Kosten-} oder \textbf{Verlustfunktion} quantifiziert den Fehler zwischen vorhergesagten und erwarteten Werten und dient als Leistungsmaß der Qualität des Netzes.
Im weiteren Verlauf wird hierfür der \textbf{mittleren quadratischen Fehlers (MQF)} mit Vorfaktor $\frac 12$ verwendet. Der Vorfaktor erlaubt eine elegantere Ableitung des MQFs. \citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural}

% Ausgabe ist ein Skalar



Bei den Kosten selbst handelt es sich um einen skalaren Wert. Dieser bildet sich aus dem Durchschnitt der Summe über alle $n$ Trainingseinheiten. Dabei gibt $\bm{y}(\bm{x})$ für den Eingabevektor $\bm{x}$ einer Trainingseinheit den korrekten, zu erwarteten Ausgabewert und $\bm{a}^L(\bm{x})$ die Werte der finalen Schicht $L$, also die Ausgabe des Netzes, zurück. Sind für ein Beispiel beide Rückgaben in etwa gleich, also ist $\bm{y}(\bm{x}) \approx \bm{a}^L(\bm{x})$, belaufen sich die Kosten auf etwa $0$. Umgekehrt führen große Abweichungen zu dementsprechend hohen Werten der Kostenfunktion. Negative Kosten sind, wie aus Gleichung \ref{eq:costfunction} ersichtlich, beim MQF nicht möglich. \citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural} % und eigentlich Bengio


% Warum braucht man die Kostenfunktion?
\begin{figure}[h!]
  % Bild am besten selbst ersetzen.
  \centering
  \includegraphics{1.png}
  \caption[Zahl 8 als Eingabe eines künstlichen neuronalen Netzes \protect{\citep[vgl.][]{fig:number8}}]{ Ein feedforward-Netz weist Eingaben $x$ bestimmten Ausgaben $y$ zu. Die gesuchte Funktion $f^*$ ordnet hier den $28 \cdot 28$ Pixelwerten der Bilder die jeweiligen Zahlen von 0 bis 9 zu. \protect{\citep[vgl.][]{fig:number8}}}
  \label{fig:mnist09}
\end{figure}


Ihre Funktionsweise soll an einem Klassifizierungsbeispiel erläutert werden. Aufgabe ist die Erkennung der handschriftlichen Zahlen $0$, $1$, $2$ und $3$. Sie liegen in der Form von Bilddateien der Auflösung $28 \cdot 28$ Pixel, wie sie Abbildung \ref{fig:mnist09} zeigt, vor. Die Eingabe $\bm{x}$ setzt sich aus den Helligkeitswerten der 784 Bildpunkte zusammen. Für jedes der Bilder ist zusätzlich der korrekte, als Vektor kodierte, Wert hinterlegt, welcher durch die Funktion $\bm{y}(\bm{x})$ ausgegeben wird. Die Zahl 0 wird durch $\bm{y}=(1;0;0;0)^T$ repräsentiert, 1~durch $\bm{y}=(0;1;0;0)^T$, usw. Für die Erkennung eines einzelnen Bildes $n = 1$ mit den Beispielparametern $\bm{w'}$ und $\bm{b'}$ können sich die Kosten beispielsweise wie folgt berechnen:



% Eigenschaften der Kostenfunktion?
% Differenzierbarkeit, Stetigkeit etc.
% Ableitung der kostenfunktion?

\begin{figure}[hbt!]
  \centering
  \includegraphics{1.png}
  \caption[Visualisierung einer mehrdimensionalen, realen Kostenfunktion \protect{\citep[vgl.][]{fig:losslandscape}}]{Visualisierung einer mehrdimensionalen, realen Kostenfunktion mithilfe von Filter Normalization. \protect{\citep[vgl.][]{fig:losslandscape}}}
  \label{fig:visualizationofcostfunction}
\end{figure}


\subsection{Gradientenverfahren} \label{sec:gd}
% Evtl. sollte man dieses Kapitel in "Lernen" oder so umbenennen?
% [Gradientenabstieg der Kostenfunktion => Lernen]
% Die Form der Kostenfunktion ist natürlich keine einfache Parabel oder dergleichen.
% Sie ist Multidimensional mit vielen lokalen Minima. Wir wissen nicht wie ise aussieht.

% Das Gradientenabstiegsverfahren versucht lokale Minima einer Funktion zu finden. Im Kontext neuronaler Netze sucht man in der Kostenfunktion ein lokales Minimum, das dem globalen Minimum relativ nahe kommt. Die Kostenfunktion oder Fehlerfunktion gibt nämlich an, wie gut das Netz die Bilder erkennt. Kosten oder Fehler von 0 würden heißen, dass sämtliche Trainingsbilder perfekt erkannt werden.

% Die Minimierung beim Gradientenverfahren läuft wie folgt ab:
% - Man macht Sprünge entgegengesetzt zum Anstieg der Funktion
% - Eine Lernrate e legt die Größe der Sprünge fest
% - Man konvergiert gegen ein Minimum

Das \textbf{Gradientenverfahren} wird für Optimierungsaufgaben verwendet. Ziel ist die Minimierung einer Funktion $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$. Dies geschieht im Falle des \textbf{Verfahrens des steilsten Abstiegs} durch eine schrittweise Annäherung an ein Minimum. In neuronalen Netzen wird dieses Verfahren auf die Kostenfunktion angewendet. \citep[vgl.][S. 82 ff.]{Goodfellow-et-al-2016}
Das Ziel ist es, die Parameter $\bm{\theta}$ zu finden, für die die Kostenfunktion $C(\bm{\theta})$ minimal wird. Der Parameter $\bm{\theta}$ setzt sich aus den Gewichten $\bm{w}$ und Bias $\bm{b}$ des Netzes zusammen. Das Wissen des künstlichen neuronalen Netzes ist folglich in Form der Konfiguration des Parameters $\bm{\theta}$ gespeichert. Abbildung \ref{fig:visualizationofcostfunction} zeigt die Visualisierung einer realen Kostenfunktion.
% Was ist das Gradientenverfahren?
% Was ist die Bedeutung des Gradientenverfahrens im Kontext neuronaler Netze? => Lernen
% Bengio Seite 82 nicht schlecht.
% todo: warum GD braucht: man weiß nicht wo die Minimas sind. Vgl. Auf Berg mit Nebel. Man sieht nichts.


% Warum nimmt man nicht einfach die Zahl der erkannten Bilder / richtig erfüllten Aufgaben?

% Warum Gradient Descent nicht alleine ausreicht, um zu lernen


% Während einem Menschen es noch relativ leicht fällt, in einem 2- oder 3-dimensionalen Raum, ein Minimum zu finden, wird das ziemlich schwer bei n-Dimensionen

% Zur Abwechslung vielleicht mal etwas Bishop?

%todo: STOCHASTISCHER GRADIENTENABSTIEG


\subsubsection{Ablauf des Gradientenverfahrens}

% todo: v_1 und v_2 durch theta ersetzen
% https://medium.com/@tomdeore/deep-learning-in-gradient-decent-style-part-1-ed747e7cc2a3
% http://neuralnetworksanddeeplearning.com/images/valley_with_ball.png
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics{1.png}
  \caption[Graph einer vereinfachten Kostenfunktion \protect{\citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural}}]{Der Graph der exemplarischen und vereinfachten Kostenfunktion $C(\theta_1, \theta_2)$ ist zu sehen. Die grüne Kugel markiert die beiden Startparameter. Man nähert sich nun schrittweise dem Tal. \protect{\citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural}}}
  \label{fig:gradientdescentsample}
\end{figure}

% Bild einer Beispielkostenfunktion
% vorsicht, Graph, Funktion nicht mischen.
Der Vorgang wird anhand der in Abbildung \ref{fig:gradientdescentsample} dargestellten Kostenfunktion $C(\theta_1, \theta_2)$ erklärt. Die initialen Werte der Parameter markieren die Startposition der grünen Kugel. Die Steigung des Graphen von $C$ je Richtung wird durch die partiellen Ableitungen $\partial C/ \partial \theta_1$ und $\partial C/ \partial \theta_2$ angegeben. Die Änderungsraten können durch den Gradienten 



ausgedrückt werden. Der Gradientenvektor zeigt in Richtung des steilsten Anstiegs des Funktionsgraphen. Bewegt man sich in die umgekehrte Richtung von $-\nabla_{\bm{\theta}} C$, also in die des steilsten Abstiegs, befindet man sich auf dem Weg zu einem Minimum.
Wie weit man sich pro Rechenschritt bewegt, gibt die Lernrate $\eta > 0$ an. Dieser Vorgang wird in Form einer Aktualisierungsregel zusammengefasst:
% sagt man das so?



Die Regel sieht für die einzelnen Gewichte und Bias des Netzwerks wie folgt aus.


\citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural}


Bei einer zu niedrigen Lernrate $\eta$ werden sehr viele Schritte benötigt, bis das Minimum gefunden wird. Bei einer zu hohen wird es möglicherweise gar nicht erreicht. Abbildung \ref{fig:gradientdescentstep} stellt dies dar. \citep[vgl.][]{fig:gradientdescentsteps}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics{1.png}
  \caption[Verschiedene Schrittweiten beim Gradientenverfahren \protect{\citep[vgl.][]{fig:gradientdescentsteps}}]{Es werden verschiedene Schrittweiten gezeigt. \protect{\citep[vgl.][]{fig:gradientdescentsteps}} Links: Die Lernrate ist zu niedrig. Bis zum Erreichen des Minimum müssen sehr viele Schritte durchgeführt werden. Mitte: $\eta$ ist passend gewählt. Rechts: Die Schrittweite ist zu groß. Das Minimum wird nicht erreicht.}
  \label{fig:gradientdescentstep}
\end{figure}

%todo: Was wenn zu hohe Schrittrate? Wenn zu kleine Schrittrate
%todo: Graph Netzwerk mit zu hoher, zu kleiner Schrittrate

\subsubsection{Mini-batch Stochastic Gradient Descent}
\textbf{Mini-batch Stochastic Gradient Descent (mini-batch SGD)} erweitert das Prinzip des Gradientenverfahrens. Hier werden die Trainingseinheiten $x_1, x_2, ..., x_n$ in \textbf{Stapel (mini-batch)} der Größe $m$ zufällig eingeteilt. Der Gradient der Kostenfunktion $\nabla_\theta C$ wird approximiert. Mini-batch SGD spart so benötigten Arbeitsspeicher und verringert die notwendige Rechenzeit bei der Aktualisierung der Gewichte und Bias. \citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural}

Der Wert von $C$ wird abhängig von der Trainingseinheit für andere Parameter $\bm{\theta}$ minimal. Als Gradient betrachtet man deswegen den Durchschnitt über alle einzelnen Gradienten $\nabla_{\theta} C_i$ der $n$ Eingaben. Für eine Teilmenge mit $m < n$ Einheiten gilt:

Die Aktualisierungsregeln bei mini-batch SGD lauten

und

Statt $\nabla_\theta C$ wird die Approximation über einen einzelnen Stapel verwendet. Alle Stapel werden nacheinander abgearbeitet. Die Verarbeitung aller mini-batches wird als eine \textbf{Trainingsepoche} bezeichnet. \citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural}

% http://neuralnetworksanddeeplearning.com/chap1.html
% http://deeplearning.stanford.edu/tutorial/supervised/OptimizationStochasticGradientDescent/

\subsection{Backpropagation} \label{sec:backprop}
% Textbausteine
%   Top Level                             : ok
%   Konzeptioneller Ablauf                : wip
%   Bausteine von Backpropagation         : todo
%   Quadratischer Fehler                  : hm ok?
%   Lineare Regression                    : ok
%   (Logistische Regression)              : nok
%   Gradient Descent                      : ok
%   Herleitung der Zusammenhänge          : ok
%   Warum man Backprop braucht            : ok

\textbf{Backpropagation} oder auch \textbf{Fehlerrückführung} ist ein Verfahren zur Gradientenberechnung der Kostenfunktion und bildet die Grundlage anderer Lernalgorithmen wie mini-batch SGD. Bei der Fehlerrückführung fließen Informationen über die skalaren Kosten $C(\bm{\theta})$ einer Trainingseinheit rückwärts durch das Netzwerk. Umgekehrt wird der  Vorwärts-Durchlauf einer Einheit durch das Netz und die Berechnung seiner Kosten \textbf{forward propagation} genannt. \citep[vgl.][S. 204]{Goodfellow-et-al-2016}

% Backpropagation Vorteil
% http://neuralnetworksanddeeplearning.com/chap2.html#in_what_sense_is_backpropagation_a_fast_algorithm
Eine Möglichkeit zur Berechnung der Änderungsrate der Kostenfunktion, wäre der aus der Differentialrechnung bekannte Ansatz $\Delta y / \Delta x$ mit $\Delta x \rightarrow 0$ für den Differentialquotienten. So könnte man den Einfluss eines einzelnen Gewichts $w_j$ mit


für $\epsilon \rightarrow 0^+$ mit $\bm{u}_j$ als den Einheitsvektor in Richtung $j$ annähernd angeben. Die einmalige Berechnung der Kosten $C$ einer einzelnen Trainingseinheit macht einen vollständigen Vorwärts-Durchgang des Netzwerks erforderlich. Hierzu wird pro Neuron die gewichtete Summe $z = \bm{w} \cdot \bm{x} + b$ gebildet und  $\sigma(z)$ berechnet. Die Kosten werden anschließend beispielsweise mithilfe der aus Gleichung \ref{eq:costfunction} bekannten Formel berechnet. \citep[vgl.][K. 2]{nielsenneural}

Ein Netz mit $10.000$ Neuronen, $1.000.000$ konfigurierbaren Parametern soll mithilfe des Gradientenverfahren mit $200.000$ Eingaben trainiert werden. Bis $f(\bm{x},\bm{\theta}) \approx f(\bm{x})$ muss der Gradient der Kostenfunktion $\nabla_{\bm{\theta}}C$ viele Male berechnet werden. Mit oberer Methode ist hierfür je ein Vielfaches von $2 \cdot 10^{15}$ Rechenschritten notwendig.



% https://medium.com/@iamvarman/how-to-calculate-the-number-of-parameters-in-the-cnn-5bd55364d7ca
% 2* weil delta C berechnet wird
% + 2* weil die Kostenfunktion selbst ein delta zu y bildet
% das ignoriert z.B. auch das Quadrat in der Kostenfunktion

Backpropagation reduziert den Rechenaufwand zur Berechnung des Gradienten von $C$ auf den von einem Vorwärts- gefolgt von einem Rückwärts-Durchgang. Die partiellen Ableitungen $\partial C/\partial w_j$ werden jeweils schichtweise und simultan berechnet. \citep[vgl.][K. 2]{nielsenneural}

% ich schaffs gerade nicht zu formulieren
% die Kostenfunktion müsste für JEDE Trainingseinheit berechnet werden, indem ein kompletter feedforward durchgang durchgeführt wird UND zusätzlich muss das prozedere 1x PRO WEIGHT durch geführt werden.
% Bei 1.000.000 weights und 60.000 Trainingsbildern sind das unfassbare 60.000.000.000 Berechnungen der Kostenfunktion, die wiederum selbst relativ aufwendig sind (Kostenfunktion wird aus 784 Dimensionaler Matrix berechnet.)
% Bei Backprop sind es die Rechenkosten von 1 forward prop und 1 back prop für das komplette Netzwerk

% \subsubsection{Formeln der Backpropagation}
% Die vier Formeln der Fehlerrückführung lauten:

%\citep[vgl.][]{nielsenneural,Goodfellow-et-al-2016,Vasilev2019}

% delta^L definieren
% Erklären, was die Formeln jeweils machen. Evtl. kurze intuitive Info dazu

%\begin{equation}
%  % Fehler in Ausgabeschicht - Komponentenweise
%  \delta^L_j = \frac{\partial C}{\partial a^L_j} \odot \sigma'(z^L)
%\end{equation}



% bla bla
% wie man BP1 und 2 verwendet um für alle layer den Fehler zu berechnen
% wie BP3 und 4 ins Spiel kommen



% Die Gleichung \ref{eq:BP1} gibt den Fehler der finalen Schicht $L$ des Netzwerks aus.
% \ref{eq:BP2} gibt den Fehler einer Schicht $l$ mithilfe der ihr folgenden Ebene $l+1$ aus.





\subsubsection{Ablauf der Fehlerrückführung}
% Was der intuitive Hintergedanke von Backprop ist.
Eine Änderung der gewichteten Ausgabe $\Delta z_j^l$ eines beliebigen Knotens breitet sich vorwärts durch das Netzwerk aus und hat eine Änderung der Ausgaben der dem Neuron folgenden Einheiten zur Folge. Abbildung \ref{fig:deltaz} zeigt dies. Der Wert der berechneten Kosten ändert sich ebenfalls, da er aus den Ausgaben der letzten Schicht gebildet wird. Um diese Abhängigkeit ausdrücken zu können wird der sogenannte Fehler

definiert. Er gibt an, wie die gewichtete Eingabe $z_j^l$ eines Neurons $j$ in der Schicht $l$ die Kosten $C$ beeinflusst. \citep[vgl.][K. 2]{nielsenneural}

%(\cite{nielsenneural}, \cite[S. 211]{Goodfellow-et-al-2016}, \cite[S. 65]{Vasilev2019})

Der Backpropagation-Algorithmus berechnet den Gradienten der Kostenfunktion nach \cite{nielsenneural} in folgenden Schritten:

% http://neuralnetworksanddeeplearning.com/chap2.html#exercises_675621
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Eingabe} $\bm{x}$: Setze die Werte der Neuronen der Eingabeschicht, also $a^1$ auf die jeweiligen Werte der Trainingseinheiten.
	% Kosten, ALLER Trainingseinheiten werden berechnet.
	\item \textbf{Feedforward}: Berechne die Werte der Neuronen der Schichten $l = 2, 3, ..., L$ mit der Sigmoidfunktion als Aktivierungsfunktion $\bm{a}^l = \sigma(\bm{W}^l\bm{a}^{l-1}+\bm{b}^l)$ und die Kosten mit dem MQF $C = \frac{1}{2n}\sum_x || \bm{y}(\bm{x}) - \bm{a}^L(\bm{x})||_2^2$.
	\item \textbf{Berechne den Fehler $\bm{\delta}^L$ der Ausgabeschicht $L$}: Hierzu bilde das Schur-Produkt des Gradienten der Kostenfunktion in Abhängigkeit von $\bm{a}$ und der Ableitung der Sigmoidfunktion.

	\item \textbf{Rückführung des Fehlers}: Für die vorherigen Schichten $l = L -1, L - 2, ..., 2$, berechne den Fehler mit

	Mithilfe des Fehlers $\bm{\delta}^{l+1}$ der folgenden Ebene $l+1$ kann $\bm{\delta^l}$ bestimmt werden. Dieser Zusammenhang macht intuitiv Sinn mit der zu Beginn des Unterabschnitts angegebenen Änderung $\Delta z_j^l$, die sich durch das Netzwerk ausbreitet und so die Kosten beeinflusst.
	\item \textbf{Ausgabe des Gradienten}: Gib den Gradienten der Kostenfunktion mit den Komponenten

	und

	aus. Dabei entspricht der Fehler $\delta_j^l$ nach \ref{eq:BP3} der Änderungsrate der Kosten $C$ eines Bias $j$ derselben Ebene $l$. \ref{eq:BP4} besagt, dass das Produkt der Ausgabe eines Neuron $k$ der vorherigen Schicht $l-1$ und dem Fehler $\delta_j^l$ der Einheit $j$ der Ebene $l$ gleich der Änderungsrate der Kostenfunktion in Abhängigkeit des die beiden verbindenden Gewichts $w_{j,k}^l$ ist.
\end{enumerate}





% Der Fehler $\delta_j^l$ entspricht der Änderungsrate der Kosten $C$ eines Bias $j$ derselben Ebene $l$.

% Das Produkt der Ausgabe eines Neurons $k$ der vorherigen Schicht $l-1$ und dem Fehler $\delta_j^l$ der Einheit $j$ der Ebene $l$ ist gleich der Änderungsrate der Kostenfunktion in Abhängigkeit des die beiden verbindenden Gewichts $w_{j,k}^l$.
%todo: Wichtigkeit von BP4 nochmal aufzeigen.


%\begin{equation}
%\nabla_wC = \begin{bmatrix}
%\frac{\partial C}{\partial w^l_{j,k}} & \cdots & \frac{\partial %C}{\partial w^l_{1,k}} \\
%\vdots & \ddots & \vdots \\
%\frac{\partial C}{\partial w^l_{j,1}} & \cdots & \frac{\partial %C}{\partial w^l_{j,k}}
%\end{bmatrix}
%\end{equation}

%(Schritte 1 - 3 sind ein Vorwärtsdurchgang.)

\begin{figure}[hbt!]
  \includegraphics{1.png}
  \caption[Ausbreitung der Änderung einer gewichteten Eingabe]{Die Änderung der gewichteten Eingabe $\Delta z_1^2$ breitet sich durch ein Netz aus und beeinflusst so dessen Kosten. Ihren Einfluss auf das Verhalten der Kostenfunktion beschreibt der Fehler $\delta_1^2$.}
  \label{fig:deltaz}
\end{figure}

\subsubsection{Herleitung der Formeln}
% Kettenregel. Kommt auch im Nielsenbuch etwa ab der Mitte der Seite
% Hier bitte alle Index checken




% \begin{equation}
%   C(w,b) = \frac {1}{2n}\sum_x || y(x) - a || ^2
% \end{equation}
% \begin{equation}
%   a_j^l=\sigma \Big( z_j^l \Big)
% \end{equation}
% \begin{equation}
%   z_j^l = \sum_k w^l_{jk}a_k^{l-1} + b^l_j
% \end{equation}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Backpropagation 1               %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% todo: Ich rede viel von der Änderung von Ausgaben a. Was die Ausgabe verändert ist eine Änderung eines Weights. Ich sollte hierzu ein paar Screenshots von Nielsen nehmen.
\subsubsection*{Herleitung der Gleichung BP1}
Mithilfe der Kettenregel lässt sich die partielle Ableitung der Kosten $C$ in Abhängigkeit einer gewichteten Ausgabe $z$ der Ausgabeschicht $L$ umschreiben:
% todo: warum überhaupt Summe?

Ändert man die gewichtete Ausgabe $z$ eines Neurons $j$ der Ausgabeschicht, ändert sich nur sein eigener Aktivierungswert, also der bei dem $k = j$ ist.
Die Ausgaben anderer Neuronen $k \ne j$ ändern sich nicht. Der Wert ihrer Ableitung ist folglich $0$, womit sich die Summe auf

kürzen lässt. Die Aktivierungsfunktion $a^L_j$ ist die Sigmoidfunktion $\sigma(z_j^L)$.
Der daraus entstehende, zweite Faktor des Terms $\partial \sigma(z_j^L) / \partial z^L_j$ wird als $\sigma'(z_j^L)$ notiert. Man erhält die erste Formel der Fehlerrückführung in Komponentenschreibweise:
% VORSICHT: Warum keine Nachdifferenzierung?
% Weil nicht abgeleitet wird. Wir schreiben es nur um.

Die Formel lautet in Matrix-basierter Form:
%Quelle?

% Wirklich, stimmt die Schreibweise der linken Seite der Gleichung? Oder bräuchte man hier den Nabla Operator?
% Diese Formel gibt uns den Fehler der letzten Schicht. % Jarp
Die Ableitung der Sigmoidfunktion ist bereits in Gleichung \ref{eq:sigmaderivative} gegeben. Die Ableitung der Kostenfunktion aus Gleichung \ref{eq:costfunction} nach $\bm{a}$ lautet $\nabla_{\bm{a}}C = (\bm{a}^L - \bm{y})$. Hieraus bildet sich eine für die spätere Implementierung nützliche Form:


%todo: Zahlenbeispiel?




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Backpropagation 2               %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection*{Herleitung der Gleichung BP2}
Um die zweite Formel der Fehlerrückführung zu beweisen betrachtet man die Ausbreitung der Änderung $\Delta z^l_j$ eines beliebigen Neuron der Schichten $l < L$.
%todo: die intuitive Erklärung weiter unten bei Nielsen, mit der Mathematischen herleitung in der Mitte der Seite fusionieren
Der Fehler $\delta_j^l$ der Schicht $l$ lässt sich als die Summe der von der Änderung beeinflussten Gewichteten Eingaben der nächsten Schicht angeben. Dieser Zusammenhang lässt sich mithilfe der Kettenregel als


darstellen. Die gewichtete Eingabe der nächsten Schicht $z_k^{l+1}$ ist


Die Summe enthält alle mit dem Neuron $k$ der Schicht $l+1$ verbunden Gewichte, Ausgaben und sein Bias. Leitet man diese ab erhält man

da der Teil der Summe von dem keine Änderung ausgeht, bei dem also $j \ne k$ ist, wieder $0$ ist. Eingesetzt in Gleichung \ref{eq:backprop2der1} erhält man

Umgeschrieben in ihre Matrix-Form erhält man die zweite Gleichung von Backpropagation. \citep[vgl.][K. 2]{nielsenneural}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Backpropagation 3               %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Herleitung der Gleichung BP3}
% http://taot.github.io/2017/09/01/understanding-backprop/
Die dritte und vierte Formel der Fehlerrückführung lassen sich nach \cite{taot} in folgenden Schritten herleiten. Zuerst wird der Einfluss des Bias auf die Kostenfunktion betrachtet

Die gewichtete Eingabe wird angegeben mit %stimmen die Indizes? Ja, hätte ich gesagt


$\partial z_j^l / \partial b_j^l = 1$, wenn $k = j$ ist, ansonsten ist es $0$. Es bleibt folgender Zusammenhang:



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Backpropagation 4               %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Herleitung der Gleichung BP4}
Für die finale Gleichung soll der Einfluss eines Gewichts auf die Kosten untersucht werden.

Die partielle Ableitung $\partial z^l_m/\partial w_{j,k}^l$ ist nur dann nicht $0$, wenn $m = j$ ist. Mit $\delta_j^l = \partial C/\partial z_j^l$ erhält man




% Backprop bringt Gradienten
% Lernalgos ändern Weights anhand des Gradienten (<- Zusammenhang noch erklären)




% Was ist Backpropagation?
% \textbf{Backpropagation} oder \textbf{Fehlerrückführung} ist ein überwachtes Lernverfahren und stellt einen Spezialfall des Gradientenverfahrens dar. \citationneeded{Wikipedia} Ziel ist die Verringerung der Kosten des Netzes durch die Anpassung der Gewichte und Bias. Eine Reduktion der Kosten ist gleichbedeutend zu der Verringerung der Fehler die das Netz macht.
% Weniger Kosten = Weniger Fehler => Das Netz lernt
% umformulieren.
% kann man eine Funktion verringern?







\section{Erkennung handschriftlicher Zahlen} \label{sec:implementation}
% Vielleicht lohnt es sich dieses Kapitel an den Anfang zu bringen, um den Leser Kontext für das ganze theoretische Zeug danach zu geben.

Die Erkennung von handgeschriebenen Zahlen ist einer der weit verbreitetsten Tests zur Prüfung der Funktion künstlicher neuronaler Netze \citep[vgl.][S. 22]{Goodfellow-et-al-2016}.
Als Grundlage hierfür wird die \textbf{Modified National Institute of Standards and Technology (MNIST) Datenbank} verwendet. Sie setzt sich aus 60.000 Trainings- und 10.000 Testbildern zusammen, wie sie Abbildung \ref{fig:mnistexamples} zeigt. \citep{lecun-mnisthandwrittendigit-2010} 

% \cite[vgl.][S. 22]{Goodfellow-et-al-2016}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics{1.png}
  \caption[Einhundert Zahlen der MNIST Datenbank \protect{\citep[vgl.][]{fig:hundred_numbers}}]{Einhundert Zahlen der MNIST Datenbank mit denen das Netzwerk trainiert wird. \protect{\citep[vgl.][]{fig:hundred_numbers}}}
  \label{fig:mnistexamples}
\end{figure}

% Ein Convolutional Neural Network erreichte im Jahr 2013 eine Fehlerrate von 0,21 Prozent, was 21 falsch erkannten Bilder von 10000 entspricht. In Abbildung (\ref{fig:mnistbad}) sind einige der schwerer erkennbaren aber korrekt identifizierten Zahlen zu sehen.

% nielsen chapter 1
% \begin{figure}
%  \centering
%  \includegraphics[scale=0.45]{mnist_really_bad_images.png}
%  \caption[Schwer erkennbare Zahlen \protect{\citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural}}]{Schwer erkennbare Zahlen, die ein Convolutional Neural Network 2013 korrekt identifizierte. \protect{\citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural}}}
%  \label{fig:mnistbad}
%\end{figure}



% https://en.wikipedia.org/wiki/MNIST_database
% Also, the Parallel Computing Center (Khmelnitskiy, Ukraine) obtained an ensemble of only 5 convolutional neural networks which performs on MNIST at 0.21 percent error rate.[17][18] Incorrect labeling of the testing dataset may prevent reaching test error rates of 0%.[16]

% \begin{figure}
%   \centering
%     \includegraphics[scale=0.55]{incorrect_predictions.png}
%     \caption{21 von 10000 Bildern werden vom best-funktionierenden Netzwerk falsch klassifiziert.}
%     \label{fig:mnistincorrect}
% \end{figure}

\subsection{Python Implementierung}
Zur Implementierung des neuronalen Netzes wird die Programmiersprache Python in Version 3.7 mit dem Paket Numpy verwendet. Die MNIST Datenbank wird mithilfe eines Scripts von \cite{nielsenneural} in einem verwendbaren Format bestehend aus je 50.000 Trainings-, 10.000 Test- und zusätzlich 10.000, im Zusammenhang der Arbeit nicht weiter relevanten, Validierungseinheiten importiert. Die Bilder der Zahlen haben eine Auflösung von $28 \cdot 28 = 784$ Pixeln. Eine Zahl $n$ wird als aus Nullen bestehender Vektor $\bm{y}$ dargestellt, bei dem nur $y_{n+1} = 1$ ist. Die Zahl drei ist beispielsweise $(0;0;0;1;0;0;0;0;0;0)^T$. Dieser Vektor soll das Ergebnis des Netzes sein. Aus den Anforderungen folgen für die Eingabeschicht 784 und für die Ausgabeschicht 10 Neuronen. Die Anzahl und Größe der verdeckten Schichten ist frei bestimmbar. In einem ersten Versuch besteht sie aus einer Schicht mit 30 Neuronen.


Der Aufruf erstellt ein Objekt der Klasse \pythoninline{NeuralNetwork} mit den obigen Dimensionen.
Je verarbeitender Schicht wird ein Vektor für die Bias angelegt. Zwischen den Schichten ist je eine Matrix für die Gewichte der einzelnen Verbindungen notwendig.
Sie ist von der Form $(\text{Neuronenzahl Ebene } l - 1 \times \text{Neuronenzahl Ebene } l$).
Die Werte der Bias und Gewichte werden mit einer Normalverteilung mit Mittelwert $0$ und Varianz $1$ zufällig initialisiert. % todo, Mittelwert und Varianiz?





Das Netz soll mit mini-batch Stochastic Gradient Descent trainiert werden. Es muss die $50.000$ Eingaben in einzelne Stapel der Größe $m$ aufteilen. Je Stapel muss anschließend der Gradient der Kostenfunktion berechnet und mit diesem die Parameter des Netzes aktualisiert werden. Folgende Methode implementiert dies.



Vor Beginn des Trainings wird die MNIST Datenbank geladen.
Die Trainingsdaten liegen in einer aus Tupeln $(\bm{x}, \bm{y})$ zusammengesetzten Liste vor.
Dabei ist $\bm{x}$ der 784-Pixelwert große Eingabe- und $\bm{y}$ der 10 Komponenten große Ausgabevektor. Der Lernvorgang des Netzes wird mit der Stapelgröße $m = 10$ und Lernrate $\eta = 3,0$ gestartet. Vor dem ersten Durchgang und nach jeder vollständigen Trainingsepoche wird der Generalisierungsfehler mithilfe der Testdaten ausgegeben:




Für jedes Bild wird ein Vorwärts-Durchgang durch das Netz durchgeführt. Hierfür wird pro verarbeitender Schicht die gewichtete Eingabe $\bm{z}$ und Aktivierung $\bm{a}$ bzw. $\bm{x} = \sigma(\bm{z})$ berechnet. Die Methode \pythoninline{feedforward()} gibt die für die letzte Schicht berechnete Ausgabe und den ursprünglichen Zielvektor sowie sämtliche gewichtete Eingaben und Aktivierungswerte je Schicht zurück.


Die Sigmoidfunktion und ihre Ableitung sind wie folgt definiert:

Mit den gewonnen Werten kann der Fehler $\bm{\delta}$ zurückgeführt werden. Die Methode \pythoninline{backpropagate_error()} berechnet $\bm{\delta}^L$ mit \ref{eq:backprop1b}.
Von der vorletzten Schicht $l = L - 1$ bis zur ersten verdeckten kann \ref{eq:BP2} mit ${\bm{\delta}^l = \Big((\bm{W}^{l+1})^T\bm{\delta}^{l+1}\Big) \odot \bm{\sigma}'(\bm{z}^l)}$ angewandt werden. Je Einheit werden die einzelnen Gradienten $\nabla_{\bm{b}}C_i$ und $\nabla_{\bm{w}}C_i$ zurückgegeben.


In \pythoninline{process_batch()} werden \pythoninline{feedforward()} und \pythoninline{backpropagate_error()} verknüpft und aus den einzelnen Gradienten der Kostenfunktion der Durchschnitt $\frac 1m \sum^m_{i=1} \nabla_\theta C_i \approx \nabla_\theta C$ gebildet.



Die Gewichte und Bias des Netzes werden nach jedem Stapel mit den in den Gleichungen \ref{eq:SGD_w} und \ref{eq:SGD_b} gegebenen Updateregeln aktualisiert.

Eine Epoche entspricht der Verarbeitung aller 50.000 Trainingseinheiten sowie der Aktualisierung der Netzparameter nach jedem 10 Einheiten großen Stapel. Ist eine abgeschlossen wird der Generalisierungsfehler anhand der Testdaten mit \pythoninline{test_accuracy()} geprüft.




Beispiel eines Trainingsdurchlaufs mit 30 Epochen:

Epoche 0 ist dabei die Erkennungsrate, des zufällig initialisierten Netzes. Bei Epoche 30 liegt die Erkennungsrate der Testdaten bei $9495 / 10000$, was einem Generalisierungsfehler von $5,05\%$ entspricht.

Das Training über 30 Epochen benötigt mit einem Intel Core i7-3770K Prozessor inklusive der Genauigkeitsberechnung etwa fünf Minuten und 300 Megabyte Arbeitsspeicher. Mit einer Stapelgröße von $10$ Einheiten, Lernrate $\eta = 5,0$ und einer verdeckten Schicht bestehend aus 60 Neuronen kann der Generalisierungsfehler auf $3,36\%$ reduziert werden.





Das komplette Programm inklusive der Trainings- und Testdaten und die getesteten Netz-Konfigurationen sowie deren Auswertung befinden sich im Anhang der Seminararbeit.

\section{Schluss}
Die Seminararbeit sollte die theoretischen Grundlagen künstlicher neuronaler Netze erklären und deren Funktion an einem Beispiel beweisen. Hierfür wurden zuerst einige für Machine Learning wichtige Konzepte wie das des überwachten Lernens und lineare Regression erklärt. Es wurde der Aufbau eines künstlichen neuronalen Netzes dargelegt und mit dem Perzeptron und dem Sigmoid Neuron zwei unterschiedliche Aktivierungsfunktionen behandelt. Als Leistungsmaß des Netzes wurde die Kostenfunktion mit dem mittleren quadratischen Fehler eingeführt.
Ziel war es ihren Wert zu minimieren, indem man die Parameter des Netzes mit dem Gradientenverfahren aktualisiert. Mit mini-batch Stochastic Gradient Descent wurde das Verfahren erweitert.
Backpropagation wurde eingeführt und dessen Zusammenhänge bewiesen. In Kombination brachten die beiden den zum Training des KNNs nötigen Rechenaufwand in einen praxistauglichen Bereich.
Mit der Umsetzung eines künstlichen neuronalen Netzes in Python zur Erkennung handschriftlicher Zahlen wurde die Durchführbarkeit der Konzepte bewiesen.


Für die Verwendung des final-ermittelten Modells auf reale Anwendungsfälle ist dessen Fehlerrate akzeptabel, aber noch ausbaufähig. Die Komponenten des Netzes sind nicht optimal abgestimmt.
Die Sigmoidfunktion wurde aufgrund ihrer eleganten Ableitung als Aktivierungsfunktion gewählt.
Als Kostenfunktion bot sich der zum Erklären der Konzepte nützliche, mittlere quadratische Fehler an. 
Für beide gibt es verschieden Alternativen, die sich beispielsweise auf benötigte Trainingszeit oder auf die Erkennungsrate des Netzes auswirken. Eine Portierung des erstellten Modells mit dessen ermittelten Parametern auf Plattformen wie zum Beispiel einer Smartphone-App ist zumindest hinsichtlich des Rechenaufwands aber trotzdem möglich. Die Erkennung einer einzelnen Zahl würde nur einen verschwindend geringen Bruchteil der Rechenleistung des Trainings benötigen.


Von der Seminarbeit werden vor allem die Grundlagen künstlicher neuronaler Netze behandelt.
Aufbauend auf diesen bieten sich weiterführend insbesondere Themen zur Optimierung der Funktion derartiger Netze an.
Neben den eingeführten feedforward-Netzen können folgend auch alternative Netztypen wie Convolutional neural networks, welche vornehmlich bei der Verarbeitung von Bild- und Audiodaten angewendet werden oder Rekurrente Netze mit Rückkopplung in Betracht gezogen werden. Zum dargelegten überwachten Lernen sind das unüberwachte oder das bestärkende Lernen ebenfalls vielversprechende weiterführende Themenbereiche.

\pagebreak
% \bibliographystyle{unsrt} % sortiert Referenzen einfach nahc dem ABC
% \bibliographystyle{agsm} % harvard stil
% \bibliography{references}
% \printbibliography
\section*{Literaturverzeichnis}
\printbibliography[type=book,title={\large Bücher}]
\printbibliography[type=misc,title={\large Andere Referenzen}]


\end{document}